
为了更好地支持UTF-8，C++20引入了新的字符类型char8\_t和新的对应字符串类型std::u8string。

类型char8\_t是一个新关键字，作为保存UTF-8字符和字符序列的类型。例如:

\begin{cpp}
char8_t c = u8'@'; // character with UTF-8 encoding for character @
const char8_t* s = u8"K\u00F6ln"; // character sequence with UTF-8 encoding for Köln
\end{cpp}

这种类型的引入是一个突破性的变化:

\begin{itemize}
\item 
u8字符字面量现在使用char8\_t，而非char

\item 
对于UTF-8字符串，现在使用新的类型std::u8string和std::u8string\_view
\end{itemize}

考虑下面的例子:

\begin{cpp}
auto c = u8'@'; // character with UTF-8 encoding for @
auto s1 = u8"K\u00F6ln"; // character sequence with UTF-8 encoding for K¨oln
using namespace std::literals;
auto s2 = u8"K\u00F6ln"s; // string with UTF-8 encoding for Köln
auto sv = u8"K\u00F6ln"sv; // string view with UTF-8 encoding for Köln
\end{cpp}

c和s的类型在这里发生了变化:

\begin{itemize}
\item 
C++20之前，这相当于:

\begin{cpp}
char c = u8'@'; // UTF-8 character type before C++20
const char* s1 = u8"K\u00F6ln"; // UTF-8 character sequence type before C++20
using namespace std::literals;
std::string s2 = u8"K\u00F6ln"s; // UTF-8 string type before C++20
std::string_view sv = u8"K\u00F6ln"s; // UTF-8 string view type before C++20
\end{cpp}

\item 
自C++20起，这相当于:

\begin{cpp}
char8_t c = u8'@'; // UTF-8 character type since C++20
const char8_t* s1 = u8"K\u00F6ln"; // UTF-8 character sequence type since C++20
using namespace std::literals;
std::u8string s2 = u8"K\u00F6ln"s; // UTF-8 string type since C++20
std::u8string_view sv = u8"K\u00F6ln"sv; // UTF-8 string view type since C++20
\end{cpp}

\end{itemize}

这个改变的原因很简单:我们现在可以为UTF-8字符和字符串实现特殊的行为:

\begin{itemize}
\item 
可以重载UTF-8字符序列:

\begin{cpp}
void store(const char* s)
{
	storeInFile(convertToUTF8(s)); // store after converting to UTF-8 encoding
}

void store(const char8_t* s)
{
	storeInFile(s); // store as is because it already has UTF-8 encoding
}
\end{cpp}

\item 
可以在泛型代码中实现特殊行为:

\begin{cpp}
void store(const CharT* s)
{
	if constexpr(std::same_as<CharT, char8_t>) {
		storeInFile(s); // store as is because it already has UTF-8 encoding
	}
	else {
		storeInFile(convertToUTF8(s)); // store after converting to UTF-8 encoding
	}
}
\end{cpp}

\end{itemize}

仍然只能在char8\_t类型的对象中存储一个字节的UTF-8字符(记住，UTF-8字符具有可变宽度):

\begin{itemize}
\item 
符号@的十进制值为64(十六进制0x40)，可以将其值存储在char8\_t中。因此，u8字符字面量定义良好:

\begin{cpp}
char8_t c = u8'@'; // OK (c has value 64)
\end{cpp}

\item 
欧洲货币Euro(€)由三个编码单位组成:226 130 172(十六进制:0xE2 0x82 0xAC)，所以不能将其值存储在char8\_t中:

\begin{cpp}
char8_t cEuro = u8'€'; // ERROR: invalid character literal
\end{cpp}

相反，必须初始化一个字符序列或UTF-8字符串:

\begin{cpp}
const char8_t* cEuro = u8"\u20AC"; // OK
std::u8string sEuro = u8"\u20AC"; // OK
\end{cpp}

这里，使用Unicode符号来指定UTF-8字符的值，这会创建一个包含四个const char8\_t(包括末尾的null字符)的数组，然后用它来初始化euro和sEuro。

若编译器在源代码中接受字符e(必须支持带有字符集的源文件编码，如UTF-8或ISO-8859-15)，甚至可以直接在字面量中使用这个符号:

\begin{cpp}
const char8_t* cEuro = u8"€"; // OK if valid character for the compiler
std::u8string sEuro = u8"€"; // OK if valid character for the compiler
\end{cpp}

但是，由于该源代码不可移植，应该使用Unicode字符(例如使用\verb|\|u20AC表示€符号)。

\end{itemize}

请注意，C++标准库中的一些内容已相应更改:

\begin{itemize}
\item 
添加了新字符类型char8\_t的重载

\item 
使用或返回UTF-8字符串的函数使用新的UTF-8字符串类型
\end{itemize}

另外，注意char8\_t不能保证有8位。定义为在内部使用unsigned char，通常有8位，但可能更多。像往常一样，可以使用std::numeric\_limits<>来检查位数:

\begin{cpp}
std::cout << "char8_t has "
		  << std::numeric_limits<char8_t>::digits << " bits\n";
\end{cpp}


\mySubsubsection{21.4.1}{C++标准库中对char8\_t的更改}

C++标准库更改了以下内容以支持char8\_t:

\begin{itemize}
\item 
现在提供了u8string(定义为std::basic\_string<char8\_t>)

\item 
现在提供了u8string\_view(定义为std::basic\_string\_view<char8\_t>)

\item 
现在定义了Std::numeric\_limits<char8\_t>

\item 
现在定义了std::char\_traits<char8\_t>

\item 
现在提供了char8\_t字符串和字符串视图的哈希函数

\item 
现在提供了std::mbrtoc8()和c8rtomb()

\item 
现在提供了用于char8\_t和char16\_t或char32\_t之间转换的编解码facet

\item 
对于文件系统路径，u8string()现在返回std::u8string，而非std::string

\item 
现在提供了std::atomic<char8\_t>
\end{itemize}

请注意，当使用C++20编译现有代码时，这些更改可能会破坏现有代码，这将在后面讨论。

\mySubsubsection{21.4.2}{向后兼容性的损坏}

由于C++20更改了返回UTF-8字符串的UTF-8字面值和签名的类型，使用UTF-8字符的代码可能不再编译。

\mySamllsection{使用字符类型的错误代码}

例如:

\begin{cpp}
std::string s0 = u8"text"; // OK in C++17, ERROR since C++20
auto s = u8"K\u00F6ln"; // s is const char* until C++17, but const char8_t* since C++20
const char* s2 = s; // OK in C++17, ERROR since C++20
std::cout << s << '\n'; // OK in C++17, ERROR since C++20
auto c = u8'c'; // c1 is char in C++17, but char8_t since C++20
char c2 = c; // OK (even if char8_t)
char* cp = &c; // OK in C++17, ERROR since C++20
std::cout << c; // OK in C++17, ERROR since C++20
\end{cpp}


\mySamllsection{使用新字符串类型的错误代码}

特别是，返回UTF-8字符串的代码现在可能会导致问题。

例如，下面的代码不再编译，因为u8string()现在返回std::u8string，而非std::string:

\begin{cpp}
// iterate over directory entries:
for (const auto& entry : fs::directory_iterator(path)) {
	std::string name = entry.path().u8string(); // OK in C++17, ERROR since C++20
	...
}
\end{cpp}

必须使用不同的类型auto来调整代码，或者同时支持这两种类型:

\begin{cpp}
// iterate over directory entries (C++17 and C++20):
for (const auto& entry : fs::directory_iterator(path)) {
#ifdef __cpp_char8_t
	std::u8string name = entry.path().u8string(); // OK since C++20
#else
	std::string name = entry.path().u8string(); // OK in C++17
#endif
	...
}
\end{cpp}

\mySamllsection{对UTF-8字符串的错误代码I/O}

也可以不再输出UTF-8字符或字符串到std::cout(或任何其他标准输出流):

\begin{cpp}
std::cout << u8"text"; // OK in C++17, ERROR since C++20
std::cout << u8'X'; // OK in C++17, ERROR since C++20
\end{cpp}

事实上，C++20删除了所有扩展字符类型(wchar\_t, char8\_t, char16\_t, char32\_t)的输出操作符，除非输出流支持相同的字符类型:

\begin{cpp}
std::cout << "text"; // OK
std::cout << L"text"; // wchar_t string: OOPS in C++17, ERROR since C++20
std::cout << u8"text"; // UTF-8 string: OK in C++17, ERROR since C++20
std::cout << u"text"; // UTF-16 string: OOPS in C++17, ERROR since C++20
std::cout << U"text"; // UTF-32 string: OOPS in C++17, ERROR since C++20

std::wcout << "text"; // OK
std::wcout << L"text"; // OK
std::wcout << u8"text"; // UTF-8 string: OK in C++17, ERROR since C++20
std::wcout << u"text"; // UTF-16 string: OOPS in C++17, ERROR since C++20
std::wcout << U"text"; // UTF-32 string: OOPS in C++17, ERROR since C++20
\end{cpp}

注意带有OOPS标记的语句:都可C++17中编译，但其输出的是字符串的地址，而非值。因此，C++20不仅禁用了UTF-8字符的输出，还禁用了根本不起作用的输出。

\mySamllsection{处理错误代码}

现在想知道如何处理以前使用UTF-8字符的代码，最简单的处理方法是使用reinterpret\_cast<>:

\begin{cpp}
auto s = u8"text"; // s is const char8_t* since C++20
std::cout << s; // ERROR since C++20
std::cout << reinterpret_cast<const char*>(s); // OK
\end{cpp}

对于单个字符，使用static\_cast就足够了:

\begin{cpp}
auto c = u8'x'; // c is char8_t since C++20
std::cout << c; // ERROR since C++20
std::cout << static_cast<char>(c); // OK
\end{cpp}

可以在char8\_t字符特性的特性测试宏上绑定其使用或使用其他解决方案:[对于C++20指定的最终行为，\_\_cpp\_char8\_t应该(至少)具有值201907。]

\begin{cpp}
auto s = u8"text"; // s is const char8_t* since C++20
#ifdef __cpp_char8_t
std::cout << reinterpret_cast<const char *>(s); // OK
#else
std::cout << s; // OK in C++17, ERROR since C++20
#endif
\end{cpp}

若想知道为什么C++20没有为UTF-8字符提供工作输出操作符，这是一个相当复杂的问题，我们根本没有足够的时间来解决。可以在这里阅读更多内容:\url{http://stackoverflow.com/a/58895428}。

因为当大量使用UTF-8字符时，使用reinterpret\_cast<>可能无法扩展，Tom Honermann编写了一个指南，关于如何处理C++20之前和之后的UTF-8字符代码:“P1423R3 char8\_t向后兼容性修复”。若要处理UTF-8字符和字符串，一定要阅读它，可以从\url{http://wg21.link/p1423}下载到。

































