锁存器和栅栏最早是由Alasdair Mackintosh在\url{http://wg21.link/n3600}中提出。最终接受的提案是由Bryce Adelstein Lelbach、Olivier Giroux、JF Bastien、Detlef Vollmann和David Olsen在\url{http://wg21.link/p1135r6}上制定。

信号量最早由Olivier Giroux在\url{http://wg21.link/p0514r1}中提出。最终接受的提案是由Bryce Adelstein Lelbach、Olivier Giroux、JF Bastien、Detlef Vollmann和David Olsen在\url{http://wg21.link/p1135r6}上制定。

原子引用首先由H. Carter Edwards、Hans Boehm、Olivier Giroux和James Reus在\url{http://wg21.link/p0019r0}中以std::atomic＿view<>的形式提出。最终接受的提案是由Daniel Sunderland、H. Carter Edwards、Hans Boehm、Olivier Giroux、Mark Hoemmen、D. Hollman、Bryce Adelstein Lelbach和Jens Maurer在\url{http://wg21.link/p0019r8}上制定。wait()和通知的API是由David Olsen在\url{http://wg21.link/p1643r1}中最终提出。

原子共享指针最早由Herb Sutter在\url{http://wg21.link/n4058}中以atomic\_shared\_ptr<>的形式提出，随后用于并发TS (\url{http://wg21.link/n4577})。最终接受的将其作为std::atomic<>的偏特化集成到C++标准中的提案是由Alisdair Meredith在\url{http://wg21.link/p0718r2}中提出。

浮点类型的原子特化最早是由H. Carter Edwards、Hans Boehm、Olivier Giroux、JF Bastien和James Reus在\url{http://wg21.link/p0020r0}中提出。最终接受的提案是由H. Carter Edwards、Hans Boehm、Olivier Giroux、JF Bastien和James Reus在\url{http://wg21.link/p0020r6}上制定。

原子类型的线程同步最早是由Olivier Giroux在\url{http://wg21.link/p0514r0}中提出。最终接受的提案是由Bryce Adelstein Lelbach、Olivier Giroux、JF Bastien、Detlef Vollmann和David Olsen在\url{http://wg21.link/p1135r6}、\url{http://wg21.link/p1643r1}和\url{http://wg21.link/p1644r0}中提出。

同步输出流首先由Lawrence Crowl在\url{http://wg21.link/n3750}中提出。最终接受的提案是由Lawrence Crowl、Peter Sommerlad、Nicolai Josuttis和Pablo Halpern在\url{http://wg21.link/p0053r7}以及Peter Sommerlad和Pablo Halpern在\url{http: //wg21.link/p0753r2}中共同制定。

