
自C++20起，可以为非类型模板形参使用新类型

\begin{itemize}
\item 
浮点类型(如double)

\item 
结构和简单类(如std::pair<>)，这也间接地允许使用字符串字面值作为模板参数

\item 
Lambda
\end{itemize}

事实上，非类型模板形参现在可能都是结构类型。结构类型是一种类型

\begin{itemize}
\item 
可以是(const或volatile限定的)算术类型、枚举类型或指针类型

\item 
或为左值引用类型

\item 
或为文字类型(要么是聚合类型，要么有constexpr构造函数，没有复制/移动构造函数，没有析构函数，没有复制/移动构造函数或析构函数，并且每个数据成员的初始化都是常量表达式)，其中:

\begin{itemize}
\item 
所有非静态成员都是public且不可变的，并且只使用结构类型或其数组

\item 
所有基类(若有的话)都是public继承的，结构类型也是如此
\end{itemize}
\end{itemize}

来看看这个新类型如何使用。

\mySubsubsection{19.1.1}{浮点值作为非类型模板形参}

考虑下面的例子:

\filename{lang/nttpdouble.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <cmath>

template<double Vat>
int addTax(int value)
{
	return static_cast<int>(std::round(value * (1 + Vat)));
}

int main()
{
	std::cout << addTax<0.19>(100) << '\n';
	std::cout << addTax<0.19>(4199) << '\n';
	std::cout << addTax<0.07>(1950) << '\n';
}
\end{cpp}

程序输出如下:

\begin{shell}
119
4997
2087
\end{shell}

addTax()的声明如下:

\begin{cpp}
template<double Vat>
int addTax(int value)
\end{cpp}

函数模板addTax()接受一个double作为模板参数，然后将其用作增值税，将其添加到整数值中。

当使用auto声明非类型模板形参时，现在也允许传递浮点值:

\begin{cpp}
template<auto Vat>
int addTax(int value)
{
	...
}

std::cout << addTax<0>(1950) << '\n'; // Vat is the int value 0
std::cout << addTax<0.07>(1950) << '\n'; // Vat is the double value 0.07
\end{cpp}

同样，现在可以在类模板中使用浮点值(声明为double或auto):

\begin{cpp}
template<double Vat>
class Tax {
	...
};
\end{cpp}

\mySamllsection{处理不精确的浮点值}

由于舍入误差，浮点类型的值最终会略微不精确，处理浮点值作为模板参数时会产生影响。问题是，当模板的两个实例化具有相同的类型时。

考虑下面的例子:

\filename{lang/nttpdouble2.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <limits>
#include <type_traits>

template<double Val>
class MyClass {
};

int main()
{
	std::cout << std::boolalpha;
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<42.0>, MyClass<17.7>> // always false
			  << '\n';
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<42.0>, MyClass<126.0 / 3>> // true or false
			  << '\n';
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<42.7>, MyClass<128.1/ 3>> // true or false
			  << "\n\n";
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<0.1 + 0.3 + 0.00001>,
	MyClass<0.3 + 0.1 + 0.00001>> // true or false
			  << '\n';
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<0.1 + 0.3 + 0.00001>,
	MyClass<0.00001 + 0.3 + 0.1>> // true or false
			  << "\n\n";
	constexpr double NaN = std::numeric_limits<double>::quiet_NaN();
	std::cout << std::is_same_v<MyClass<NaN>, MyClass<NaN>> // always true
			  << '\n';
}
\end{cpp}

该程序的输出取决于平台。通常是这样的:

\begin{shell}
false
true
false
---
true
false
---
true
\end{shell}

请注意，为NaN实例化的模板总是具有相同的类型，即使NaN == NaN为false。

\mySubsubsection{19.1.2}{对象作为非类型模板形参}

C++20起，可以使用数据结构或类的对象/值作为非类型模板形参，前提是所有成员都是public且类型为字面类型。

考虑下面的例子:

\filename{lang/nttpstruct.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <cmath>
#include <cassert>

struct Tax {
	double value;
	
	constexpr Tax(double v)
	: value{v} {
		assert(v >= 0 && v < 1);
	}
	
	friend std::ostream& operator<< (std::ostream& strm, const Tax& t) {
		return strm << t.value;
	}
};

template<Tax Vat>
int addTax(int value)
{
	return static_cast<int>(std::round(value * (1 + Vat.value)));
}

int main()
{
	constexpr Tax tax{0.19};
	std::cout << "tax: " << tax << '\n';
	
	std::cout << addTax<tax>(100) << '\n';
	std::cout << addTax<tax>(4199) << '\n';
	std::cout << addTax<Tax{0.07}>(1950) << '\n';
}
\end{cpp}

这里，声明了一个具有public成员的文本数据结构Tax，一个constexpr构造函数和一个额外的成员函数:

\begin{cpp}
struct Tax {
	double value;
	constexpr Tax(double v) {
		...
	}
	friend std::ostream& operator<< (std::ostream& strm, const Tax& t) {
		...
	}
};
\end{cpp}

这允许将这种类型的对象作为模板参数传递:

\begin{cpp}
constexpr Tax tax{0.19};
std::cout << "tax: " << tax << '\n';
std::cout << addTax<tax>(100) << '\n'; // pass Tax object as a template argument
\end{cpp}

若数据结构或类是结构类型，则此操作有效。这意味着:

\begin{itemize}
\item 
所有非静态成员都是public且不可变的，并且只使用结构类型或其数组

\item 
所有基类(若有的话)都是public继承的，结构类型也是如此

\item 
该类型是文字类型(要么是聚合类型，要么有constexpr构造函数，没有复制/移动构造函数，没有析构函数，没有复制/移动构造函数或析构函数，其中每个数据成员的初始化都是常量表达式)。
\end{itemize}

例如:

\filename{lang/nttpstruct2.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <array>

constexpr int foo()
{
	return 42;
}

struct Lit {
	int x = foo(); // OK because foo() is constexpr
	int y;
	constexpr Lit(int i) // OK because constexpr
		: y{i} {
	}
};

struct Data {
	int i;
	std::array<double,5> vals;
	Lit lit;
};

template<auto Obj>
void func()
{
	std::cout << typeid(Obj).name() << '\n';
}

int main()
{
	func<Data{42, {1, 2, 3}, 42}>(); // OK
	
	constexpr Data d2{1, {2}, 3};
	func<d2>();
}
\end{cpp}

如果Type的构造函数或foo()不是constexpr，或者使用std::string成员，则不能使用Type。

\mySamllsection{std::pair<>和std::array<>作为非类型模板形参}

因此，可以使用std::pair<>和std::array<>类型的编译时对象作为模板形参:

[为此，C++必须添加额外的要求，std::pair<>和std::array<>不能用private基类实现，这是C++20之前的一些实现者所做的(参见\url{http://wg21.link/lwg3382})。]

\begin{cpp}
template<auto Val>
class MyClass {
	...
};

MyClass<std::pair{47,11}> mcp; // OK since C++20
MyClass<std::array{0, 8, 15}> mca; // OK since C++20
\end{cpp}

\mySamllsection{字符串作为非类型模板形参}

请注意，将字符数组作为公共成员的数据结构是结构类型，就可以很容易地将字符串字面量作为模板参数传递。

例如:

\filename{lang/nttpstring.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <string_view>

template<auto Prefix>
class Logger {
	...
public:
	void log(std::string_view msg) const {
		std::cout << Prefix << msg << '\n';
	}
};

template<std::size_t N>
struct Str {
	char chars[N];
	const char* value() {
		return chars;
	}
	friend std::ostream& operator<< (std::ostream& strm, const Str& s) {
		return strm << s.chars;
	}
};
template<std::size_t N> Str(const char(&)[N]) -> Str<N>; // deduction guide

int main()
{
	Logger<Str{"> "}> logger;
	logger.log("hello");
}
\end{cpp}

该程序有以下输出:

\begin{shell}
> hello
\end{shell}

\mySubsubsection{19.1.3}{Lambda作为非类型模板形参}

因为Lambda只是函数对象的引用，现在只要Lambda能在编译时使用，也可以用作非类型模板参数。

考虑下面的例子:

\filename{lang/nttplambda.cpp}

\begin{cpp}
#include <iostream>
#include <cmath>

template<std::invocable auto GetVat>
int addTax(int value)
{
	return static_cast<int>(std::round(value * (1 + GetVat())));
}

int main()
{
	auto getDefaultTax = [] {
		return 0.19;
	};
	std::cout << addTax<getDefaultTax>(100) << '\n';
	std::cout << addTax<getDefaultTax>(4199) << '\n';
	std::cout << addTax<getDefaultTax>(1950) << '\n';
}
\end{cpp}

函数模板addTax()使用了一个辅助函数，也可以是一个Lambda:

\begin{cpp}
template<std::invocable auto GetVat>
int addTax(int value)
{
	return static_cast<int>(std::round(value * (1 + GetVat())));
}
\end{cpp}

现在可以将Lambda传递给这个函数模板:

\begin{cpp}
auto getDefaultTax = [] {
	return 0.19;
};

addTax<getDefaultTax>(100) // passes lambda as template argument
\end{cpp}

甚至可以在调用函数模板时直接定义Lambda:

\begin{cpp}
addTax<[]{ return 0.19; }>(100) // passes lambda as template argument
\end{cpp}

注意，用std::invocable或std::regular\_invocable这两个概念约束模板参数是个好主意。这样，就可以记录并确保可以使用指定类型的参数调用传递的可调用对象。

通过使用std::invocable auto，要求可调用对象不接受任何参数。若传递的可调用对象应该接受参数，则需要这样做:

\begin{cpp}
template<std::invocable<std::string> auto GetVat>
int addTax(int value, const std::string& name)
{
	double vat = GetVat(name); // get VAT according to the passed name
	...
}
\end{cpp}

注意，函数模板的声明中不能跳过auto。使用std::invocable作为传递的值/对象/回调具有类型约束:

\begin{cpp}
template<std::invocable auto GetVat> // GetVat is a callable with constrained type
\end{cpp}

若没有auto，将声明一个具有普通类型形参的函数模板，并对其进行约束:

\begin{cpp}
template<std::invocable GetVat> // GetVat is a constrained type
\end{cpp}

若用Lambda的具体类型声明函数模板也可以工作(必须首先定义Lambda):

\begin{cpp}
auto getDefaultTax = [] {
	return 0.19;
};

template<decltype(getDefaultTax) GetVat>
int addTax(int value)
{
	return static_cast<int>(std::round(value * (1 + GetVat())));
}
\end{cpp}

注意，以下使用Lambda作为非类型模板形参的约束:

\begin{itemize}
\item 
Lambda可能没有捕获任何东西。

\item
必须能够在编译时使用Lambda。
\end{itemize}

幸运的是，从C++17开始，Lambda都是隐式的constexpr，只要它只使用对编译时计算有效的特性。或者，可以使用constexpr或consteval声明Lambda，以便在Lambda内部捕获错误，而不是在使用无效编译时特性时将其用作模板参数。









