理想情况下，C++编译器应该在编译时。而非在运行时检测bug。因为字符串字面值在编译时已知，所以当字符串字面值被用作格式字符串时，C++可以检查格式违规，并且在std::format()中这样做[编译时检查格式字符串的要求是通过\url{http://wg21.link/p2216r3}提出的，并在C++20标准化后被接受为针对C++20的修复]:

\begin{cpp}
std::format("{:d}", 42) // OK
std::format("{:s}", 42) // compile-time ERROR
\end{cpp}

若传递的格式字符串已经初始化或计算过，格式化库会按如下方式处理格式错误:

\begin{itemize}
\item
std::format()，std::format\_to()和format\_to\_n()只接受编译时已知的格式字符串:

\begin{itemize}
\item
字符串字面值

\item
constexpr字符指针

\item
可以转换为编译时字符串视图的编译时字符串
\end{itemize}

\item
要使用在运行时计算的格式字符串，请使用

\begin{itemize}
\item
std::vformat()

\item
std::vformat\_to()
\end{itemize}

\item
对于std::格式化\_size()，只能使用编译时已知的格式字符串。
\end{itemize}

例如:

\begin{cpp}
const char* fmt1 = "{:d}"; // runtime format string
std::format(fmt1, 42); // compile-time ERROR
std::vformat(fmt1, std::make_format_args(42)); // OK

constexpr const char* fmt2 = "{:d}"; // compile-time format string
std::format(fmt2, 42); // OK
\end{cpp}

使用fmt1不会编译，因为传递的参数不是编译时字符串，并且使用了std::format()。然而，使用fmt1与std::vformat()工作良好(但您必须转换所有参数与std::make\_format\_args())。将fmt2传递给std::format()时，使用fmt2不会编译，因为其可初始化为编译时字符串。

若想在std::vformat()中使用多个参数，必须将它们全部传递给std::make\_format\_args()的一次调用:

\begin{cpp}
const char* fmt3 = "{} {}";
std::vformat(fmt3, std::make_format_args(x, y))
\end{cpp}

若在运行时检测到格式化失败，则抛出类型为std::format\_error的异常。这个新的标准异常类型派生自std::runtime\_error，并提供了标准异常的常用API，可以使用调用what()获得的错误消息的字符串初始化异常。

例如:

\begin{cpp}
try {
	const char* fmt4 = "{:s}";
	std::vformat(fmt4, std::make_format_args(42)) // throws std::format_error
}
catch (const std::format_error& e) {
	std::cerr << "FORMATTING EXCEPTION: " << e.what() << std::endl;
}
\end{cpp}

















